岡田和生涉假文件批1.35億貸款 廉署拘捕彈珠機大王

2018年08月07日

岡田和生涉假文件批1.35億貸款
廉署拘捕彈珠機大王

■岡田和生上月30日在律師陪同下到廉署總部助查，翌日被捕。簡明恩攝

【本報訊】日本上市公司環球娛樂集團昨發聲明，證實集團前主席、有「日本彈珠機大王」之稱的永利澳門前非執董日籍商人岡田和生（Kazuo Okada），被本港廉政公署拘捕。據悉，岡田涉嫌偽造文書串謀詐騙，無抵押免息貸款1.35億港元予新體育集團前董事李堅，上月31日被廉署拘捕。消息指，李堅早前亦已被廉署拘捕，兩人獲准保釋外出，但須交出旅遊證件，暫不准離開香港。

記者：謝明明 羅繼盛

這宗涉嫌貪污案件源於岡田和生家族爆發的「日版溏心風暴」。現年75歲的岡田和生1969年在日本創立Universal Lease Co., Ltd，即環球娛樂集團前身，以製造和經營彈珠機起家。1998年環球娛樂集團在日本上市。根據福布斯2018年估算，岡田和生資產有3,140億日圓（約221億港元），日本富豪榜排名第18位。

岡田和生與髮妻育有一對子女，分別為大仔岡田知裕和細女岡田裕美，髮妻早年逝世，岡田和生其後再婚，娶年輕30年的日本女子Takako。其家族岡田控股原由他們4人的家庭成員分持股權，岡田和生持家族公司股權逾46.38%，一對子女分別持有43.5%及9.78%，現任妻子持股量約0.34%。2010年岡田控股在香港註冊。

子爭話事權演溏心風暴

岡田兒子在這場日版溏心風暴率先出招，去年5月被指涉騙胞妹將名下持有的岡田控股股權轉讓給他，令他總持股量達53.28%，成為公司話事人，隨即召開董事局會議，將父親踢出董事局。胞妹得悉後，去年入稟香港高院，要求法庭頒令將其名下的岡田控股股權轉讓文件「無效」，以及恢復她及父親在家族公司的董事身份。

岡田兒子得悉胞妹展開訴訟後，去年底入稟高院控告作為岡田控股董事的父親違反董事責任，令公司2014年11月批出1.35億港元的免息貸款予岡田控股的債仔李堅所控制的海外註冊公司（BVI），該BVI從沒與岡田控股有生意來往，李堅被指收取該筆錢後，10日內分7次將款項以迂迴方式存入岡田和生和其控制的公司名下。

岡田女兒今年3月向本港警方報案，指胞兄涉聯同環球娛樂高層串謀詐騙其總值近14億港元的岡田控股股權。岡田和生今年5月指本港公司註冊處暫緩更改岡田控股的董事名冊無法理依據，要求法庭頒令撤銷暫緩決定。
據悉，廉署早前接獲貪污舉報，指岡田和生作為在本港註冊的岡田家族公司「岡田控股有限公司」董事，涉違反《防止賄賂條例》第9條偽造文書串謀詐騙。據指，岡田被指涉批出1.35億港元的免息貸款予由李堅所控制的BVI。

「估計調查需一段時間」

消息指，廉署調查期間，發現部份不利岡田和生的證據，早前邀請他協助調查。岡田和生上月30日在律師陪同下到北角廉署總部助查，翌日廉署拘捕岡田。消息指，岡田在錄取口供期間否認指控，多次強調與李堅是生意夥伴，並提出證據證明該筆貸款屬合法合理，又指事件涉自己與兒子等人爭奪家族公司股份有關。消息指，廉署需要查證案中各方的人證和物證，「估計調查仍需一段時間」。

岡田和生被廉署拘捕一星期後，日本環球娛樂集團昨發出聲明，指岡田和生因涉不同的貪污罪行被廉署拘捕，而岡田和生現時已獲准保釋外出。據悉，岡田和生得知集團發聲明後非常憤怒。

廉署發言人表示，不會評論個別事件。根據廉署法定職責，若接獲貪污投訴，如有足夠資料，廉署必定會按既定程序依法跟進。
據悉，李堅為華裔日本商人，報稱在日本及香港有業務。消息指，李堅早前亦已被廉署拘捕，岡田和生及李堅獲准保釋外出，但需交出旅遊證件，暫不准離開香港。

下一則
下一則
王國市值197億 與永利創辦人反目

王國市值197億與永利創辦人反目

關鍵人李堅曾被聯交所譴責

裕美